向新聞自由致敬

東西南北：向新聞自由致敬
（安裕） - 安裕

論壇

《戰雲密報》由湯漢斯及梅麗史翠普主演，講述尼克遜政府，傳媒揭露越戰真相的事件。互聯網

史提芬史匹堡在《戰雲密報 / The Post》穿插大量美國傳媒黃金時代的殿堂級人物：《華盛頓郵報》發行人葛蘭姆（Katharine Graham）和總編輯布萊德利（Ben Bradlee）固然是主角；

與葛蘭姆午餐以及其後在最高法院判決五角大樓文件案時出現、戲中只以名字Abe稱呼的《紐約時報》總編輯羅森索（A. M. Rosenthal）；電視上播報五角大樓文件案的哥倫比亞廣播公司（CBS）主播克朗凱特（Walter Cronkite）。兩報一電視，這就是美國傳媒橫跨六十年代到八十年代的主流人物。

在116分鐘的電影裏，這些在美國近代史已成研究對象的新聞工作者，一個接一個出現觀眾眼前。史匹堡的終極意涵放在影片外的另一層次，那是向敢於挑戰體制和權貴的一代傳媒人致敬。

傳媒不是為統治者服務

《戰雲密報》的政治及社會意涵，對當前的美國無疑是聲聲驚雷，但荷里活電影說到底是一門生意，重拍七十年代初一樁已在社會逐漸淡忘的新聞官司，動機就必須從電影內外脈絡尋起。關於五角大樓文件（Pentagon Papers），片中一再講述是《紐約時報》搶閘刊出，要拍片回顧，按尋常道理，應是聚焦《紐約時報》齊集數十精英，在酒店租下九個房間埋頭苦幹近三個月，把7,000頁250萬字文件濃縮為30萬字，一舉戳破美國政府的欺世謊言才對。

可是，《戰雲密報》把鏡頭朝向葛蘭姆喪夫之後接下《華盛頓郵報》，與總編輯布萊德利的管理層與編輯部互動，戰戰兢兢渡過上巿集資大關，在刊出五角大樓文件抑或按下不表的大是大非之間三心兩意，最終在一大群男子咄咄相逼之下拍板刊行，總編輯一聲令下印刷機轟隆開動，歷史就這樣記錄下來。如此的另走一路，以史匹堡的說故事能力，自有其眼光與視角。

《戰雲密報》去年聖誕前夕在美國上畫，之前的宣傳活動，似學術研討多於演員導演一列坐下談談笑笑插科打諢。這些編導演三大要角齊集的場合，嚴肅討論畫面以外的今時今日美國。

11月中旬，史匹堡談及從接到劇本至殺青面世只用了九個月，與他一貫慢工出細貨作風並不吻合時說，這是一些不能等兩年三年的電影，這是「一個我們今天就需要說的故事」（a story we need to tell today）。

特朗普上台之後，與美國主流傳媒陷於對戰狀態，可說是七十年代尼克遜以降最敵視傳媒的總統。《戰雲密報》閃電拍竣上畫公映，以史匹堡在座談會的說法，十萬火急是因為「今天需要說出來」的新聞自由遭受挑戰，隱然帶着從此失去新聞自由的恐懼。

職是之故，電影着墨較多是如何面對政治壓力，多於《華盛頓郵報》記者追尋五角大樓文件情節：從公司董事力主息事寧人，到報社律師事事謹小慎微，至葛蘭姆對家族世交的國防部長麥南馬拉鐵面無私，全片在在指出報社不屬一家一姓，而是人民利益寄託所在。

大纛既是如斯高高舉起，史匹堡也就不斤斤計較怎樣取得五角大樓文件這些枝節，三兩個鏡頭交代乾手淨腳，轉身打開天窗說亮話，開宗明義「要政府負責」、「捍衞新聞自由的最好做法，就是刊出新聞」。

及至最後，以記者收到最高法院大法官布拉克的判辭後逕直讀出來，「傳媒是為人民服務，不是為統治者服務」（The press was to serve the governed, not the governors）。

眾所周知，史匹堡擅以影像說故事，《戰雲密報》卻一捨拿手的電影巧技，而以對白讀出全片中心思想。此舉看似笨拙但最直接，大事必須說清楚講明白，本片從電影技巧而言談不上高明，從宣揚理念則是字字入耳句句鏗鏘。導與演三大金像老將若要憑此片角逐電影技巧殊榮，本片顯然未夠資格，但《戰雲密報》是立場宣示遠多敍事說人，對於奧斯卡小金人也就不必介懷，無妨輕輕放下。

美國只有二百多年歷史，國族色彩多於民族情懷，然不少是愛好懷緬往事的國民，戰後數十年的花旗之國，眾人記憶當中，當以越戰年代最是混沌，卻在這滄海橫流之世盡見傳媒本色。《華盛頓郵報》、《紐約時報》、哥倫比亞廣播公司等都是美國新聞自由的明燈，亦是監察政府第四權的彰顯。

《戰雲密報》借古喻今，重奠憲法賦予的言論自由是心昭日月。也許有人以為失去新聞自由是杞人憂天，可是今時今日，誰能保證必會遵守憲法恪守承諾。

電影再度提醒美國人民，今天的美利堅合眾國是如何在寒天薄冰之上走過來，若不是新聞工作者拚命捍衞新聞自由，片中尼克遜白宮深宵暗黃燈下密令不許《華盛頓郵報》採訪，便是民眾失去知情權的黑暗前夕。尼克遜與基辛格對話短短十數秒，一字一句一命令，雖是側影取景，深沉狠辣是政客本色，傳媒立於懸崖邊上險地，事隔四十餘年，依然令人毛骨悚然。

《戰雲密報》向歷史敬禮痕迹頗深：最後一幕，時空來到五角大樓文件曝光翌年的1972年6月，民主黨全國總部午夜被共和黨人潛入安裝竊聽器。鏡頭取景酷似1976年講述水門案的《驚天大陰謀》（All the President's Men）甫開場的畫面，尤其是遠望水門大樓窗戶電筒光芒閃映這段，兩片驟眼似出一轍。

個人而言，片中多次出現的《華盛頓郵報》電梯大堂印象最深，同一鏡位在《驚天大陰謀》曾經有過：總編輯布萊德利告訴記者水門案新聞可以發刊，之後獨自步向電梯大堂，走着走着，忽地雙手奮力一振，可謂經典。史匹堡八十年代已經晉身大師，今次不怕人說他因循舊片，亦不畏被指本片是《驚天大陰謀》前傳，他大概就是怕人們忘了，美國新聞自由曾經有過的光彩照人時代。

香港社會對《戰雲密報》相信心有所感，去年在全球新聞自由指數排名73，是為2002年有紀錄以來新低；觀眾離座之後，從銀幕上的美國舊事回到戲院外的香港現實，心情鬱悶沉然下墜者恐怕不少。

電影把人們所思所想直白而出，太平洋兩岸同有共鳴，這是史匹堡開拍前料想不到的效應。本片拍攝時間短促，急就章之下難免未盡如人意，湯漢斯飾演的《華盛頓郵報》總編輯布萊德利演繹稍為過了些。然而這都只是大醇小疵，際此亂世浮生，大原則能夠緊緊抓着不放，可以面對自己面對歷史，已是難得之極。

安裕